樓市唱淡 最慘是人贏你輸 6個因素話你知賣不賣樓｜買樓賣樓

【樓市唱淡 買樓定賣樓】踏入第四季，樓市唱淡之聲不絕，筆者今期就幫讀者理順一下，應否將住宅單位賣走的思路。

先搞清為甚麼要買樓？

對筆者來說，住宅投資是「窮人恩物」，並不是只有有錢人才能夠買樓投資。

買住宅最好的一點，是做到30年或長年期按揭，這能幫業主利用銀紙貶值，去貶走欠下的按揭債務、令樓供得輕鬆，最後輕易擁有整個住宅。

例如80年代太古城開賣時售價只是600元一平方呎，月供一千幾百，到1997年，那月供款額已不算甚麼。

難怪2017年畢菲特接受訪問時講過，30年按揭是最好的投資工具，因助人大幅沽空美元。

最慘是人贏你輸

如果是低層打工仔，無發達路數，對賭美元會因印銀紙而長遠貶值，係最易買中、亦最易令人賺大錢的事，缺點係時間要以十年計先可見效。

若閣下現時未用超借貸力七成，即未有濫借，而家庭手上物業在三間之下。

家庭月入在15萬元之下，筆者建議仍是守著原有的一房或兩房不要賣較好。

就當樓價真如2012年時基金經理所講般要跌五成，持有樓頂多人輸你輸，未係最慘。

人最慘係人贏你輸，即成為少數睇錯邊的一群，就例如在2010至2013年將手上樓全賣的一批人。

做決定前想清楚自己的眼光，是否真的脫俗超群，否則最好是留在主車群。

已有太多實驗證明，人在投資決定上，太高估自己的預知能力。

至於跌市被call loan收樓，香港人在2003年都試過，但當年只有負資產，業主只要如期供樓，銀行亦唔想收樓。

何況大範圍call loan屬人輸你輸情況，未係慘情，發生概率亦很低。

賣不賣樓不可一概而論，要先看自己手上的牌是甚麼，才知怎樣去打。

（一） 家庭工資低而又少儲蓄，但有一樓：要賣樓。
此類人是真的甚麼都沒有，唔博都唔得，博唔到亦沒甚麼輸。

（二） 工資高而又少儲蓄有但一樓：不要賣樓。
高工資表示有高借貸力，應加按拿錢出來，放定期或利用收息101之法先收息，再趁低買多一間樓成就退休。

（三） 工資低而又少儲蓄，但有三間樓或以上（如從家人承繼而來）：要賣一樓。
持有多間樓，即起碼有一或多間屋屬單純投資性質，因工資低實力未夠，應先止賺，套現所得可做定期或收息。

（四） 工資高而又少儲蓄、兼有三間樓或以上：要賣一樓。
現金不足，要靠賣樓增加現金，幫助日後去守。

（五） 工資高、儲蓄亦高，並有一至二樓：不要賣樓。
實力不俗自然不需要賣樓，成世人以「儲樓為主」，應等低再買多間 ，暫時就先努力儲蓄，有錢就收息先。

（六） 工資高而又高儲蓄並有三間樓或以上：要賣一樓。
有能力用純投資角度去看樓市後市升定跌。

至於何謂少儲蓄？
No offense，如閣下打了十年工、或已婚後五年，夫婦或個人儲蓄仍未過50萬元，應該算是。

何謂工資高？
都係No offense，家庭月入在10萬至30萬元，單身減半，而月入超過30萬元則再另談吧。

又撚sir?

條友個樣好似左中輻射
汪總把聲就好似比人揸住個春袋
上次係YouTube 睇佢地講樓
睇唔到2分鐘 已經想關